\chapter{Tổng quan các nghiên cứu và các kiến thức cơ sở}

\label{ch:background}

\section{Điện toán đám mây}
Thuật ngữ \textbf{ Điện toán đám mây } ra đời từ những năm 2007 với mục đích khái quát lại các hướng đi của cơ sở hạ tầng thông tin vốn đã và đang diễn ra từ mấy năm qua. Trước đây để có thể triển khai một ứng dụng (ví dụ một trang Web), bạn phải đi mua/thuê một hay nhiều máy chủ (server), sau đó đặt máy chủ tại các trung tâm dữ liệu (data center) thì nay điện toán đám mây cho phép bạn giản lược quá trình mua/thuê đi. Bạn chỉ cần nêu ra yêu cầu của mình, hệ thống sẽ tự động gom nhặt các tài nguyên rỗi (free) để đáp ứng yêu cầu của bạn. Điện toán đám mây có các lợi ích như cung cấp những gì cần thiết một cách tức thời các tài nguyên, tốc độ xử lý nhanh, cắt giảm chi phí, mở rộng linh hoạt, tiếp cận từ xa, bảo mật tích hợp, cài đặt và bảo trì tài nguyên, thay vào đó bạn chỉ cần xác định nhu cầu của mình sau đó các nhà cung cấp dịch vụ sẽ cung cấp.

Theo Viện tiêu chuẩn và công nghệ quốc gia Hoa Kỳ (NICS), Điện toán đám mây là một mô hình cho phép truy cập thông qua mạng ở mọi nơi, thuận tiện và dựa trên yêu cầu vào một nhóm tài nguyên tính toán có thể cấu hình được chia sẻ ( ví dụ: Mạng, máy chủ, các ứng dụng, kho lưu trữ và các dịch vụ). Các tài nguyên này có thể được cung cấp và phát hành nhanh chóng với sự quản lý và sự tương tác với các nhà cung cấp dịch vụ ít nhất có thể. Mô hình đám mây hiện nay bao gồm năm đặc điểm cơ bản, ba mô hình dịch vụ và bốn mô hình triển khai.

\textbf{Năm đặc điểm cơ bản} bao gồm:
\begin{itemize}
	\item Tự phục vụ dựa trên yêu cầu (On-demand self-service): Một khách hàng có thể tự mình cung cấp khả năng tính toán, như thời gian máy chủ và lưu trữ mạng khi cần một cách tự động mà không cần tương tác với nhà cung cấp dịch vụ đám mây.
	\item Truy cập mạng diện rộng (Broad network access): Khả năng cung cấp dịch vụ luôn sẵn sàng trong toàn mạng và được truy cập thông qua các cơ chế chuẩn.
	
	\item Nhóm tài nguyên (Resource pooling): Các tài nguyên tính toán được lưu trữ để phục vụ nhiều khách hàng bằng mô hình multi-tenant với việc chỉ định và thu hồi các tài nguyên vật lý và tài nguyên ảo khác nhau một cách linh hoạt dựa vào yêu cầu khách hàng. Khách hàng cũng không cần biết vị trí chính xác của nơi tài nguyên được cung cấp cho mình được lưu trữ. Các tài nguyên được nhắc đến ở đây có thể bao gồm lưu trữ, xử lý, bộ nhớ và băng thông mạng.
	
	\item Khả năng cung cấp một cách mềm dẻo (Rapid elasticity). Tài nguyên tính toán có thể được cung cấp và phát hành một cách mềm dẻo, tự động trong một vài trường hợp, co dãn tài nguyên sử dụng một cách nhanh chóng tương ứng với yêu cầu. Đối với khách hàng, các tài nguyên tính toán luôn sẵn sàng cho việc cung cấp tài nguyên gần như không giới hạn và có thể được sử dụng bất kỳ lúc nào với khối lượng bất kỳ.
	
	\item Dịch vụ đo lường (Measured service): Các hệ thống đám mây điều khiển và tối ưu tài nguyên một cách tự động nhờ khả năng đo đếm ở một mức độ trừu tượng nào đó phù hợp với loại dịch vụ (lưu trữ, xử lý, băng thông và tài khoản người dùng đang hoạt động). Tài nguyên sử dụng được theo dõi, điều khiển và báo cáo, cung cấp sự minh bạch cho cả nhà cung cấp dịch vụ và khách hàng đối với dịch vụ được sử dụng.\\ \\
\end{itemize}

\textbf{Các mô hình dịch vụ:}
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[scale=0.7]{sevices_model_cloud_computing.jpg}
	\caption{Các mô hình dịch vụ trong Điện toán đám mây. Nguồn ~\cite{service_models}}
	\label{fig:service_model}
\end{figure}

\begin{itemize}
	\item Phần mềm được cung cấp như một dịch vụ (Software as a Service - SaaS): Đây là mức độ cao nhất đối với một mô hình dịch vụ điện toán đám mây. Khách hàng có khả năng sử dụng các ứng dụng mà nhà cung cấp đã phát triển trên nền tảng điện toán đám mây. Các ứng dụng này có thể được truy cập thông qua một giao diện khách nhỏ như trình duyệt web hoặc một giao diện chương trình. Các dịch vụ như Outlook, Gmail, ... là ví dụ điển hình cho SaaS.  Khách hàng không quản lý hay điều khiển các hạ tầng đám mây cơ bản mà ứng dụng đang sử dụng.
	\item Nền tảng được cung cấp như một dịch vụ (Platform as a Service - PaaS). Đây là mô hình dịch vụ có mức độ thấp hơn SaaS. Theo đó, các nhà cung cấp dịch vụ đám mây cung cấp các hạ tầng đám mây cơ bản như mạng, máy chủ, hệ điều hành và lưu trữ. Đồng thời, người dùng dịch vụ điện toán đám mây cũng có thể triển khai các ứng dụng, giải pháp phần mềm sử dụng ngôn ngữ lập trình, các thư viện, dịch vụ hay các công cụ được hỗ trợ bởi nhà cung cấp. Người dùng có khả năng điều khiển toàn bộ ứng dụng được triển khai và có khả năng cài đặt cấu hình cho các môi trường lưu trữ ứng dụng.
	\item Hạ tầng được cung cấp như một dịch vụ (Infrastructure as a Service - IaaS):  Đây là mô hình dịch vụ cơ bản nhất của điện toán đám mây. Các nhà cung cấp điện toán đám mây cung cấp tới khách hàng các dịch vụ về khả năng xử lý, lưu trữ, mạng hay các tài nguyên tính toán cơ bản khác mà khách hàng có thể triển khai và chạy các phần mềm tùy ý có thể bao gồm hệ điều hành hoặc các ứng dụng. Khách hàng không quản lý hay điều khiển các hạ tầng đám mây cơ bản nhưng quản lý toàn bộ hệ điều hành, lưu trữ và các ứng dụng đã được triển khai và có khả năng điều khiển lựa chọn các thành phần mạng một cách giới hạn. Khi sử dụng dịch vụ IaaS, người dùng cần phải cài đặt nhiều thứ bao gồm máy chủ, hệ điều hành, cơ sở dữ liệu, ... thì mới có thể triển khai ứng dụng của mình. Vì vậy, mô hình này thường hướng tới người dùng cuối là những người muốn có một môi trường để triển khai các ứng dụng của mình như lập trình viên, công ty, ...\\ \\
\end{itemize}
\textbf{Bốn mô hình triển khai:}
\begin{itemize}
	\item Đám mây nội bộ (Private cloud): Các hạ tầng đám mây được cung cấp độc quyền cho một tổ chức duy nhất bao gồm nhiều người dùng. Nó có thể được sở hữu, quản lý và hoạt động bởi tổ chức, một bên thứ ba hoặc một vài đối tác của họ và có thể tồn tại bên trên hoặc bên ngoài cơ sở.
	\item Đám mây cộng đồng (Community cloud): Các hạ tầng đám mây được cung cấp độc quyền cho một cộng đồng khách hàng cụ thể từ các tổ chức có chung mối quan tâm (Ví dụ: Nhiệm vụ, yêu cầu bảo mật, chính sách và cân nhắc tuân thủ).  Nó được sở hữu, quản lý và điều hành bởi một hoặc nhiều tổ chức trong cộng đồng, một bên thứ ba hoặc một số đối tác của họ và có thể tồn tại trong hoặc ngoài cơ sở.
	\item Đám mây công khai (Public cloud): Hạ tầng đám mây được cung cấp để sử dụng rộng rãi bởi công chúng. Nó có thể được sở hữu, quản lý và hoạt động bởi một tổ chức kinh doanh, tổ chức giáo dục, tổ chức chính phủ hoặc một vài đối tác của họ. Nó tồn tại trên cơ sở của các nhà cung cấp đám mây.
	\item Đám mây lai (Hybrid cloud): Hạ tầng đám mây là một sự kết hợp của hai hay nhiều hạ tầng đám mây riêng lẻ (public, private hoặc community) duy trì các thực thể duy nhất nhưng được gắn kết với nhau bởi công nghệ được chuẩn hóa hoặc độc quyền cho phép khả năng di chuyển dữ liệu và ứng dụng.
\end{itemize}

Các mô hình điện toán đám mây đem lại cho người dùng rất nhiều tiện ích mà nổi bật nhất là tiết kiệm chi phí. Theo đó, người dùng không cần tốn chi phí để đầu tư cho các thiết bị phần cứng, mạng, vận hành, bảo dưỡng,... để triển khai ứng dụng của mình. Bạn cũng có thể truy cập ứng dụng ở mọi nơi một cách thuận tiện thông qua mạng mà không cần quan tâm về các thiết bị phần cứng mình đang sử dụng. Hơn nữa, các ứng dụng điện toán đám mây có khả năng co dãn. Theo đó, hệ thống có thể mở rộng tài nguyên vào giờ cao điểm nhằm đảm bảo không bị vuột mất các khách hàng tiềm năng cũng như tiết kiệm tài nguyên vào những giờ thấp điểm. Một tiện ích nữa của điện toán đám mây là tính an toàn và liên tục.  Các dữ liệu được người dùng đưa lên các hệ thống điện toán đám mây sẽ được các nhà cung cấp lưu trữ và bảo vệ. Các nhà cung cấp cũng có các cơ chế để phục hồi dữ liệu nhằm đảm bảo dữ liệu của bạn không bị mất dù xảy ra các vấn đề liên quan đến phần cứng,... Tuy nhiên, vấn đề mà các hệ thống điện toán đám mây gặp phải đó là bảo mật thông tin. Thông thường, các ứng dụng của bạn sẽ sử dụng chung tài nguyên với các ứng dụng khác (việc này giúp giảm chi phí), tuy nhiên lại khiến ứng dụng của bạn có thể bị truy cập bất hợp pháp từ một đối tượng nào đó. Điều này khiến các nhà cung cấp dịch vụ đám mây phải luôn đảm bảo các hệ thống bảo mật luôn được cập nhật và có độ an toàn cao.

\section{Bài toán tự động mở rộng}
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[scale=0.38]{autoscaling_problem.png}
	\caption{Sự cung cấp tài nguyên theo yêu cầu. Nguồn ~\cite{vazquez2015time}}
	\label{fig:autoscaling_problem}
\end{figure}
Với tính linh hoạt và mềm dẻo của các mô hình điện toán đám mây, người dùng các dịch vụ đám mây có thể tập trung vào việc cung cấp dịch vụ của họ tới khách hàng trong khi vẫn được đáp ứng một cách đầy đủ nhu cầu tính toán. Ngoài ra, mô hình Pay-as-you-go còn giúp tránh tình trạng cung cấp thừa, gây lãng phí tài nguyên trong những giờ thấp điểm cũng như cấp không đủ lượng tài nguyên trong những giờ cao điểm làm mất đi những khách hàng tiềm năng.
Hình ~\ref{fig:autoscaling_problem} minh họa quá trình cung cấp tài nguyên một cách cố định tới người dùng các dịch vụ điện toán đám mây với sự biến thiên của người dùng hệ thống theo thời gian. Theo đó, hình bên trái thể hiện việc cung cấp tài nguyên quá hào phóng có thể dẫn đến tình trạng lãng phí tài nguyên (phần màu xám) mặc dù đảm bảo rằng tất cả người dùng sẽ được đáp ứng yêu cầu của họ. Trong khi với hình bên phải, việc cung cấp lượng tài nguyên thấp hơn sẽ giúp tiết kiệm tài nguyên hơn, tuy nhiên, phần yêu cầu màu xám là phần không đáp ứng đủ của hệ thống đối với yêu cầu người dùng. Vì vậy, giải pháp đặt ra là sẽ không cố định lượng tài nguyên cung cấp cho người dùng mà thay vào đó cung cấp một cách linh hoạt cho họ, nhằm đảm bảo việc tránh cung cấp thừa gây lãng phí tài nguyên và đảm bảo chất lượng dịch vụ (QoS) tới khách hàng.

Có hai cách tiếp cận cho việc mở rộng tài nguyên đối với các hệ thống điện toán đám mây. Đó là mở rộng tài nguyên theo chiều dọc và mở rộng tài nguyên theo chiều ngang. Đối với mở rộng tài nguyên theo chiều dọc, việc mở rộng tài nguyên sẽ tiếp cận theo hướng bổ sung tài nguyên vào máy ảo đã được cung cấp cho người dùng. Ví dụ khi người dùng đang được cung cấp một máy ảo có 4GB bộ nhớ và 2 lõi CPU. Khi người dùng muốn mở rộng tài nguyên, hệ thống sẽ bổ sung thêm 4GB  bộ nhớ và thêm 2 lõi CPU vào máy ảo hiện tại của người dùng. Tuy nhiên, cách tiếp cận này ít phổ biến hơn vì việc tăng tài nguyên như thế sẽ gặp giới hạn nếu máy ảo cần lượng tài nguyên lớn hơn tài nguyên của máy chủ vật lý. Cách tiếp cận mở rộng theo chiều ngang được sử dụng phổ biến hơn. Với cách tiếp cận này, khi người dùng cần thêm tài nguyên, hệ thống sẽ bổ sung một máy ảo mới để phục vụ nhu cầu của người dùng. \\

Đối với bài toán tự động mở rộng tài nguyên sử dụng đối với các dịch vụ đám mây, có 3 phương pháp chính bao gồm: Phương pháp chu kỳ (Periodicity), Phương pháp mở rộng dựa trên ngưỡng (Threshold) và phương pháp dự đoán trước tài nguyên sử dụng.

Trước tiên, ta xét tới phương pháp chu kỳ. Với phương pháp chu kì này, trong suốt quá trình sử dụng mô hình SaaS có chu kỳ tiêu dùng tài nguyên theo thời gian, minh hoạ ở hình ~\ref{fig:perodicity} (ví dụ phút, giờ, ngày hay tháng). Sử dụng những đặc điểm trên, nhà cung cấp có thể căn cứ vào các thời điểm phù hợp để có thể ra quyết định tăng giảm cho tài nguyên cung cấp, cũng chính cách làm trên dẫn đến nhược điểm lớn nhất của phương pháp này là hệ thống không thể đáp ứng các yêu cầu cần tài nguyên ngay tức thì từ ứng dụng. 
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[scale=0.8]{perodicity.png}
	\caption{Phương pháp chu kỳ. Nguồn \cite{slide_share1}}
	\label{fig:perodicity}
\end{figure}

Đối với phương pháp sử dụng ngưỡng, người dùng sẽ định nghĩa một giá trị ngưỡng đối với các thông số sử dụng của hệ thống (CPU, Memory, ...) để quyết định xem khi nào hệ thống sẽ tăng hay giảm lượng tài nguyên cung cấp cho ứng dụng. Hình ~\ref{fig:Threshold} minh họa việc sử dụng ngưỡng để mở rộng tài nguyên cho hệ thống. Tại thời điểm t, hệ thống được cung cấp một lượng tài nguyên sử dụng. Người dùng cũng sẽ định nghĩa các giá trị ngưỡng trên và các giá trị ngưỡng dưới. Khi lượng tài nguyên tiêu thụ của hệ thống chạm tới giá trị ngưỡng trên, hệ thống sẽ tự động mở rộng thêm máy ảo để đáp ứng nhu cầu của khách hàng và làm ngược lại nếu lượng tài nguyên tiêu thụ của hệ thống chạm tới giá trị ngưỡng dưới nhằm tiết kiệm tài nguyên của hệ thống. Tuy nhiên, cách tiếp cận này có một vài nhược điểm. Đầu tiên, đó là việc rất khó để xác định được giá trị ngưỡng phù hợp để đảm bảo việc tránh lãng phí tài nguyên cũng như đảm bảo chất lượng người dùng. Hơn nữa, việc ra quyết định mở rộng thêm máy ảo sẽ mất một khoảng thời gian ($\Delta$) để tiến hành. Sau khoảng thời gian này, lượng tài nguyên tiêu thụ của hệ thống đã thay đổi, có thể đã vượt khả năng cung cấp của hệ thống (ảnh hưởng tới chất lượng dịch vụ) hoặc đã giảm xuống tới mức không cần mở rộng nữa (lãng phí tài nguyên).
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{Threshold.pdf}
	\caption{Phương pháp sử dụng ngưỡng. }
	\label{fig:Threshold}
\end{figure}

Một cách tiếp cận khác cho bài toán tự động mở rộng đó là dự đoán trước lượng tài nguyên sử dụng của hệ thống trong tương lai. Kỹ thuật cốt lõi được sử dụng trong cách tiếp cận này là phân tích chuỗi thời gian. Theo đó, các giá trị chuỗi thời gian thường có các tính chất: Tính chu kì, tính xu hướng, tình ngẫu nhiên và tính có thể dự đoán được. Công việc của cách tiếp cận này là thu thập lượng tài nguyên sử dụng trong quá khứ, sau đó xây dựng các mô hình nhằm học được các tính chất của chuỗi thời gian đó và mô hình hóa chuỗi thời gian nhằm đưa ra dự đoán về giá trị tài nguyên sử dụng trong tương lai. Hình ~\ref{fig:predic_resource} mô tả tài nguyên sử dụng trong tựcực tế và tài nguyên sử dụng được dự đoán. Từ đó, việc mở rộng hệ thống sẽ được quyết định dựa vào lượng tài nguyên dự đoán. Hiện nay cũng đã có rất nhiều các nghiên cứu được công bố nhằm giải quyết bài toán này. Tuy nhiên, cách tiếp cận này vẫn chưa được áp dụng phổ biến ở thời điểm hiện tại. Lí do là các nhà cung cấp dịch vụ đám mây vẫn còn nghi ngờ về độ chính xác của các mô hình dự đoán. Ngoài ra, các nghiên cứu này mới chỉ đánh giá các độ đo đơn lẻ trong khi việc ra quyết định mở rộng hệ thống lại phụ thuộc vào nhiều độ đo khác nhau về tài nguyên sử dụng của hệ thống.
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{prediction.jpg}
	\caption{Phương pháp dự đoán trước lượng tài nguyên sử dụng. Nguồn ~\cite{slide_share1}}
	\label{fig:predic_resource}
\end{figure}
\section{Các phương pháp dự đoán chuỗi thời gian}
\subsection{Tổng quan}
Mục đích chính của \textbf{kĩ thuật phân phối tài nguyên chủ động} là dự đoán một cách chính xác lượng tài nguyên sử dụng. Đã có rất nhiều nghiên cứu về các mô hình dự đoán trong điện toán đám mây được công bố trong những năm qua. Trong ~\cite{vazquez2015time}, các phương pháp bao gồm phương pháp tự hồi quy (AR), phương pháp trung bình trượt (MA), lỗi theo xu hướng và chu kỳ (ETS), tự hồi quy kết hợp trung bình trượt (ARIMA) và mô hình mạng nơ-ron lan truyền ngược (BPNN) được đánh giá và so sánh độ chính xác trong việc dự đoán tải của hệ thống đám mây. Trong ~\cite{7725658}, Tran và các cộng sự đã sử dụng thuật toán PD- GABP để kết hợp phát hiện chu kỳ dữ liệu và mạng nơ-ron để cải thiện độ chính xác dự đoán. Gần đây, các mô hình học sâu xuất hiện như một giải pháp hiệu quả cho các vấn đề dự đoán. Trong số đó, mạng nơ-ron hồi quy (RNN) được cho là hữu ích đối với việc phân tích dữ liệu chuỗi thời gian vì có sự liên quan giữa các điểm dữ liệu trong loại dữ liệu này và RNNs được thiết kế để mô hình phụ thuộc thời gian và đào tạo bằng cách lan truyền ngược thông qua thời gian. Mạng RNN khác biệt với mạng nơ-ron truyền thẳng ở chính sự hoạt động của nó khi mà luồng thông tin được truyền ngược lại thông qua các vòng lặp phản hồi. Để cải thiện khả năng ghi nhớ của RNN, Hochreiter và các cộng sự trong  ~\cite{Hochreiter:1997:LSM:1246443.1246450} đã đề xuất mạng bộ nhớ ngắn hạn dài (Long short term memory network - LSTM), là mô hình phổ biến nhất trong các tầng mạng RNN. Với sự cải thiện này, RNN có khả năng nhận diện và học các phụ thuộc trong khoảng thời gian dài. Trong các nghiên cứu áp dụng vào trong hệ thống đám mây, Jitendra và các cộng sự ~\cite{KUMAR2018676} đã đề xuất mô hình LSTM-RNN cho việc dự đoán tải trên các trung tâm dữ liệu đám mây sử dụng bộ dữ liệu NASA. Trong ~\cite{TRAN2017365}, các tác giả đã xây dựng một hệ thống đám mây tự động mở rộng khai thác các tài nguyên đa biến, giải thuật di truyền, giải thuật lan truyền ngược và mạng nơ ron lan truyền ngược để dự đoán tải sử dụng. Mặc dù các nỗ lực học sâu đã được đề xuất để sử dụng cho các mô hình đám mây nhưng những mô hình này mới chỉ tập trung vào các chuỗi thời gian một chiều.

Như đã đề cập ở phần trên về \textbf{vấn đề phân tích dữ liệu đa chiều}, kết quả dự đoán sẽ tốt hơn nếu sự tương quan giữa các thông số cũng được xem xét ~\cite{CHAKRABORTY1992961}. Mặc dù trong lý thuyết, bộ dữ liệu đa chiều có thể cho độ chính xác cao hơn, nhưng trong thực tế, các thuộc tính không có sự tương quan tốt có thể dẫn đến sự bóp méo dữ liệu. Một vài giải pháp đã được đề xuất để xác định sự tương quan giữa các chiều dữ liệu. Sabine trong ~\cite{915346} đã xây dựng một mô hình nhóm các biến thông qua đặc trưng tương quan sử dụng phương pháp deverse. Các tác giả của ~\cite{Yu:2004:EFS:1005332.1044700} đã tạo ra một mô hình lựa chọn đặc trưng hiệu quả thông qua việc phân tích sự tương quan và không tương quan sử dụng phương pháp xác định tương quan phi tuyến. Vergara trong ~\cite{Vergara2014} đã phát triển một giải pháp thống nhất để lựa chọn các đặc trưng lý thuyết với các thuật toán cho sự lựa chọn chuyển tiếp tuần tự và loại bỏ lùi tuần tự. Tuy nhiên, không cơ chế nào cho phép hệ thống dự đoán xác định xấp xỉ số lượng thông số để đưa chúng vào mô hình dự đoán trong cùng một thời điểm.

\textbf{Lý thuyết về chuỗi thời gian mờ} đã được đưa ra lần đầu tiên trong ~\cite{fuzzyorigin} chỉ giải quyết mô hình một chiều. Để giải quyết vấn đề đa chiều, Erol đã đề xuất một mạng nơ ron có thể xác định mối quan hệ mờ giữa hai hệ số có các chuỗi thời gian mờ cao~\cite{Egrioglu200910589} . Trần trong ~\cite{TRAN2017365} đã giới thiệu các chuỗi thời gian mờ cao k hệ số sử dụng giải thuật di truyền kết hợp mạng nơ ron nhân tạo để khám phá mối quan hệ mờ ẩn cũng như sử dụng kĩ thuật làm mờ để giảm thiểu sự biến động trong dữ liệu thực tế. Trong quá trình học, chúng tôi cũng đề xuất một mô hình các chuỗi thời gian mờ với k hệ số và vấn đề nhiễu của dữ liệu được thu thập từ các tài nguyên đám mây. Tuy nhiên, trong quá trình tiền xử lý dữ liệu, quá trình học, chúng tôi đánh giá và lựa chọn các thông số có độ tương quan cao và sử dụng mạng LSTM để cải thiện độ chính xác dự đoán. Dưới đây tôi sẽ trình bày các phương pháp cơ bản cũng như các phương pháp được sử dụng trong đồ án này.

\subsection{Các phương pháp tuyến tính}
Giả sử chuỗi thời gian có dạng \{$X = {X_1,X_2,...,X_n}$\}. Giả sử $X_t$ là giá trị tại thời điểm t của chuỗi thời gian X. Các mô hình tuyến tính để dự đoán giá trị $X_t$ được trình bày lần lượt dưới đây. 
\subsubsection{Mô hình tự hồi quy (Auto Regressive)}
Mô hình tự hồi quy là một mô hình tuyến tính xây dựng giá trị tại thời điểm t dựa vào các giá trị trong quá khứ của chuỗi thời gian. Theo đó, mô hình tự hồi quy bậc nhất được trình bày theo công thức sau:

\begin{equation}
X_t= c + \theta X_{t-1} + \epsilon_t  ,-1 < \theta < 1
\end{equation}
 




\[ \text{Trong đó, } 
\begin{cases}

  \text{\textit{c} là hằng số }\\

  \theta  \text{ là tham số mô hình}\\

  \epsilon_{t} \text{ là nhiễu trắng - là yếu tố ngẫu nhiên thuần tuý.}\\
\end{cases}
 \]
   
    
Giá trị của X tại thời điểm t phụ thuộc vào giá trị của nó tại thời điểm trước đó và một yếu tố ngẫu nhiên. Xét một cách tổng quát, mô hình tự hồi quy bậc p thỏa mãn công thức sau:
\begin{equation}
X_t= c + \theta_{t-1} X_{t-1}+\theta_{t-2} X_{t-2}+ ... + \theta_{t-p} X_{t-p} + \epsilon_t ,-1 < \theta_{t-1},\theta_{t-2},...,\theta_{t-p} < 1
\end{equation}
\subsubsection{Mô hình trung bình trượt (Moving average)}
Mô hình trung bình trượt là một mô hình tuyến tính xây dựng giá trị tại thời điểm t của chuỗi thời gian dựa vào giá trị trung bình của chuỗi và yếu tố ngẫu nhiên thuần túy tại các thời điểm trước đó. Mô hình trung bình trượt bậc nhất được trình bày như sau:
\begin{equation}
X_t= \mu + \theta\epsilon_{t-1} + \epsilon_{t} ,-1 < \theta < 1
\end{equation}

\[ \text{Trong đó, } 
\begin{cases}

 \mu \text{ là giá trị trung bình của chuỗi thời gian }\\

\theta  \text{ là tham số mô hình}\\

\epsilon_{t} \text{ là nhiễu trắng - là yếu tố ngẫu nhiên thuần tuý.}\\
\end{cases}
\]
Xét một cách tổng quát, ta có mô hình trung bình trượt bậc q:
\begin{equation}
X_t=  \mu + \theta_{t-1}\epsilon_{t-1}+\theta_{t-2}\epsilon_{t-2}+ ... + \theta_{t-p}\epsilon_{t-p} + \epsilon_{t},-1 < \theta_{t-1},\theta_{t-2},...,\theta_{t-p} < 1
\end{equation}

\subsubsection{Mô hình làm mịn theo hàm số mũ}
\begin{equation}
X_t= \alpha X_{t-1} + (1 - \alpha)\widehat{X_{t-1}}
\end{equation}

Trong đó, $\alpha$ là hằng số làm mịn

Giá trị dự đoán tại thời điểm t là phép cộng giá trị của chuỗi thời gian tại thời điểm t-1 và giá trị dự đoán tại thời điểm t-1. Phương pháp này thường được sử dụng cho các dự đoán ngắn hạn. Giá trị alpha càng lớn thì mức độ làm mịn sẽ càng ít đi vì khi đó giá trị dự đoán sẽ phụ thuộc nhiều hơn vào giá trị của chuỗi thời gian trong quá khứ. 

\subsection{Mô hình mạng nơ-ron nhân tạo}

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[scale=1.0]{ANN.pdf}
	\caption{Mô hình mạng nơ-ron truyền thẳng với một tầng ẩn}
	\label{fig:ANN}
\end{figure}
Mô hình mạng nơ-ron nhân tạo là mô hình được sử dụng phổ biến trong những năm gần đây bởi đặc tính: Thích nghi nhanh, phi tuyến và khả năng xấp xỉ hàm tốt. Mô hình mạng nơ-ron nhân tạo là một mô hình toán học hay các mô hình tính toán được xây dựng dựa trên các mô hình mạng nơ-ron sinh học. Mạng nơ-ron truyền thẳng hay mạng nơ-ron nhiều lớp (Multilayer perceptron) có là mô hình mạng có sức ảnh hưởng lớn nhất. Mô hình này đã được áp dụng khá rộng rãi và đạt được nhiều kết quả khả quan trong thực tiễn để mô hình hóa các dạng dữ liệu thống kê phi tuyến tính. Mô hình mạng nơ-ron truyền thẳng cũng là nền tảng của rất nhiều mô hình mạng phức tạp như: Mạng nơ-ron hồi quy (Recurrent neural networks), mạng nơ-ron tích chập (Convolution neural network),... Mô hình mạng nơ-ron truyền thẳng được minh hoạ trong hình ~\ref{fig:ANN}. Theo đó, mạng này bao gồm một tầng đầu vào (Input layer), một hoặc nhiều tầng ẩn (Hidden layers) và một tầng đầu ra (Output layer). Mỗi tầng sẽ bao gồm một hoặc nhiều đơn vị nơ-ron. Các nơ-ron ở tầng trước sẽ được kết nối đầy đủ (fully conected) với các nơ-ron ở tầng tiếp theo. Mỗi liên kết giữa hai nút trong mạng mang một giá trị trọng số liên kết w. Mỗi nút sẽ nhận thông tin từ các nút liên kết với nó ở tầng trước đó, xử lý thông tin một cách độc lập dựa vào giá trị trọng số liên kết và sử dụng một hàm kích hoạt biến đổi thông tin đó để tạo thông tin đầu vào cho các nút tầng tiếp theo. Áp dụng cho bài toán dự đoán chuỗi thời gian, đầu ra sẽ là giá trị của chuỗi thời gian tại thời điểm t và đầu vào là giá trị của chuỗi thời gian tại những điểm trước đó. Mục tiêu của mô hình mạng nơ-ron truyền thẳng là xấp xỉ quan hệ sau: 
\begin{equation}
X_t= f(X_{t-1},X_{t-2},...,X_{t-p})
\end{equation}
Quá trình huấn luyện mạng nơ-ron truyền thẳng về cơ bản là đi tìm bộ trọng số phù hợp để tạo ra một mô hình mang đầy đủ thông tin từ bộ dữ liệu huấn luyện. Mô hình này cũng cần mang tính tổng quát để có thể được áp dụng với dữ liệu mới trong thực tế. Đối với bài toán dự đoán chuỗi thời gian, đây là bài toán hồi quy trong phương pháp học có giám sát, ở đó mỗi một giá trị đầu vào sẽ có một giá trị đầu ra tương ứng. Để huấn luyện mô hình mạng nơ-ron, trước hết chúng ta sẽ cần một bộ dữ liệu phục vụ cho bài toán của mình, ở đây sẽ là một chuỗi thời gian. Toàn bộ tập dữ liệu này sẽ được chia thành 2 phần: Tập huấn luyện và tập kiểm thử. Thông thường, tập huấn luyện sẽ lớn hơn tập kiểm thử và được sử dụng để ước lượng bộ trọng số của mô hình mạng (w) và các tham số tùy chỉnh khác nhau (số tầng ẩn, số nút, hàm kích hoạt, tốc độ học,...). Tập kiểm thử được sử dụng để đánh giá độ chính xác mô hình được huấn luyện. Thuật toán được sử dụng nhiều nhất trong quá trình huấn luyện mạng nơ-ron truyển thẳng là thuật toán lan truyền ngược (Back propagation) sử dụng kĩ thuật giảm đạo hàm (Gradient descent) để tiến tới giá trị tối ưu địa phương. Giải thuật ~\ref{alg:algoBp} mô tả quá trình huấn luyện mạng nơ ron truyền thẳng sử dụng giải thuật lan truyền ngược.

\begin{algorithm}
	\caption{Giải thuật lan truyền ngược áp dụng cho mạng nơ-ron truyền thẳng một tầng ẩn}
	\label{alg:algoBp}
	\SetAlgoLined
	Khởi tạo ngẫu nhiên một bộ tham số đầu vào $w_p$\\ 
	\Repeat{Khi số vòng lặp kết thúc hoặc giá trị lỗi đã hội tụ}{
	//Dựa vào giá trị đầu vào x, thông qua tầng ẩn tính toán giá trị đầu ra của mô hình \\
	
		\For{$j= 1$ to $h$}
		{
			$H_{j} = \phi(\sum_i^n {x_i*w_{ij}^{[1]} + b_{ij}^{[1]}})$ \\ 
			
		}
		$\widehat {{y_j}} = \phi(\sum_i^h{H_i * w_j^{[2]} + b_j^{[2]}})$\\
		
		//Xác định sai số \\ 
		
		$L(w) = loss(\widehat {{y_j}},{y_j})  $ \\
		
		// Truyền ngược sai số tới tất cả các tham số\\
		
		$ \bigtriangleup(w_{ij}^2) = \frac{\partial (L(w))}{\partial (w_{ij}^2)}$ \\
		$ \bigtriangleup(w_{ij}^1) = \frac{\partial (L(w))}{\partial (w_{ij}^1)}$ \\
		
		//Cập nhật tham số\\ 
		
		$w_{ij}^2 = w_{ij}^2 - \eta * \bigtriangleup(w_{ij}^2)$ \\
		$w_{ij}^1 = w_{ij}^1 - \eta * \bigtriangleup(w_{ij}^1)$
	}
		
\end{algorithm}

\[ \text{Trong đó, } 
\begin{cases}
n, h : \text{ Số nút tầng đầu vào và tầng ẩn}\\
w^{[l]}: \text{ trọng số tầng l}\\
b^{[l]} : \text{ Trọng số bổ sung (bias) tầng l}\\
\phi: \text{ Hàm kích hoạt (activation)}\\
loss :\text{ Hàm lỗi. Có thể là MSE, RMSE, …}\\

\end{cases}
\]	
\subsection{Phương pháp học sâu}
\subsubsection{Phương pháp mạng nơ-ron hồi quy}
Mặc dù mạng nơ-ron nhân tạo đã đạt được những kết quả khả quan, nhưng mô hình mạng này dựa vào các giải thuật tối ưu địa phương, dễ dàng rơi vào giá trị cực tiểu cục bộ và bị tác động lớn bởi bộ trọng số được thiết lập ban đầu. Gần đây, các phương pháp học sâu (deep learning) đã đạt được những kết quả ấn tượng trong nhiều lĩnh vực khác nhau như xử lý ảnh, bài toán chuỗi thời gian, .... Trong số đó, mạng nơ-ron hồi quy (Recurrent Neural Networks - RNNs) là một loại của mô hình mạng nơ-ron áp dụng cho các bài toán liên quan đến xử lý dữ liệu dạng tuần tự: $x_{(1)},...,x_{(t)}$, dạng dữ liệu mà giá trị tại điểm t có sự phụ thuộc vào giá trị tại các điểm trước đó:
$x_{(t)}= f(x_{(t-1)}, x_{(t-2)},...,x_{(1)})$.
Dữ liệu tuần tự có thể là dữ liệu chuỗi thời gian (giá chứng khoán theo từng ngày, nhiệt độ, độ ẩm theo thời gian,...), dữ liệu ngôn ngữ tự nhiên,... Mô hình mạng nơ-ron hồi quy ghi nhớ lại thông tin của chuỗi dựa vào các điểm trước đó và kết hợp những thông tin này với thông tin dữ liệu đầu vào tại điểm t để dự đoán đầu ra tại thời điểm t+1 trong khi mạng nơ-ron thông thường bỏ qua các thông tin của dữ liệu trong quá khứ.
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[scale=0.4]{rnn_unrolled.png}
	\caption{Mạng nơ-ron hồi quy, Nguồn ~\cite{lstm_model} }
	\label{fig:RNN}
	
\end{figure}
Điểm khác biệt của mô hình RNN với các mô hình khác là module bộ nhớ. Toàn bộ thông tin của chuỗi thời gian được lưu tại trạng thái ẩn h. Trạng thái ẩn này sẽ được tính toán và bổ sung thông tin khi mỗi giá trị mới của chuỗi thời gian được đưa vào mô hình.
 Trạng thái ẩn được tính toán theo công thức:
\begin{equation}
h_{(t)}= \phi(Wh_{(t-1)} + Ux_{(t)})
\end{equation}

Trong đó, $h_{(t)}, h_{(t-1)}$ là trạng thái ẩn tại thời điểm t và t-1. W là ma trận chuyển trạng thái, U là ma trận trong số đầu vào, $x_{(t)}$ là giá trị đầu vào tại thời điểm t. $\phi$ là hàm kích hoạt. Quá trình truyền thẳng của mô hình mạng RNN được minh họa trong hình ~\ref{fig:RNN}. Đầu vào của mạng là một chuỗi tuần tự các giá trị x và đầu ra là chuỗi outputs o tương ứng. Độ đo lỗi L được sử dụng để xác định sai số giữa giá trị dự đoán o và giá trị mục tiêu y. U là ma trận trọng số đầu vào, W là ma trận chuyển trạng thái. V là ma trận trọng số chuyển trạng thái hidden-outputs.
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[scale=0.9]{rnn.png}
	\caption{Đồ thị tính toán để tính ra lỗi huấn luyện của mạng hồi quy, Nguồn ~\cite{Goodfellow-et-al-2016} }
	\label{fig:RNN}

\end{figure}
Việc huấn luyện mạng RNN cũng tương tự như các mô hình mạng nơ-ron truyền thống, nhưng giải thuật lan truyền ngược (Backpropagation) được thay đổi một chút. Đó là đạo hàm hàm lỗi tại thời điểm t cũng sẽ phụ thuộc vào các thời điểm trước đó nữa. Để tính đạo hàm tại thời điểm t, ta phải lan truyền ngược đạo hàm về các bước phía trước rồi cộng tổng đạo hàm của chúng lại với nhau. Việc tính đạo hàm kiểu này được gọi là lan truyền ngược liên hồi (BPTT - Backpropagation Through Time). Việc huấn luyện mạng RNN dừng lại khi kết thúc số vòng lặp hoặc hàm lỗi hội tụ. 
\subsubsection{Mạng Long Short Term Memory Neural Network}
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{LSTM.png}
	\caption{ Mô hình mạng LSTM.  Nguồn ~\cite{Goodfellow-et-al-2016}}
	\label{fig:LSTM}
\end{figure}

Mặc dù có thể nhận thấy hiệu quả của mô hình mạng nơ-ron hồi quy khi kết hợp các thông tin ẩn của chuỗi thời gian trong quá khứ nhưng mô hình RNNs cũng gặp phải rất nhiều vấn đề gây ảnh hưởng lớn tới hiệu năng sử dụng mạng. Đó là việc đạo hàm được lan truyền ngược ở quá nhiều tầng, dẫn đến các vấn đề triệt tiêu đạo hàm (vanish gradients) hoặc bùng nổ đạo hàm (explode gradients). Triệt tiêu đạo hàm là khi giá trị đạo hàm không đủ lớn để thay đổi trọng số dẫn đến việc huấn luyện trở nên vô ích hoặc khiến hàm kém hiệu quả. Trong một số trường hợp khác, bùng nổ đạo hàm là khi giá trị đạo hàm quá lớn dẫn đến việc các trọng số phải cập nhật một giá trị  quá lớn khiến việc chúng bị phân rã và mô hình trở nên kém ổn định. LSTM được đề xuất bởi Hochreiter và Schmidhuber đã giải quyết được các vấn đề này. LSTM có khả năng loại bỏ hoặc bổ sung các thông tin cần thiết. Những thông tin này được điều chỉnh bởi các nhóm được gọi là cổng. Về mặt cấu trúc, LSTM có một đơn vị bộ nhớ và ba cổng: Cổng đầu vào (Input Gate), cổng quên (Forget Gate) và cổng đầu ra (Output Gate). Cổng đầu vào quyết định có bao nhiêu thông tin mới sẽ được cập nhật trong bộ nhớ, cổng quên cho phép bao nhiêu thông tin nên được ghi nhớ lại hay là quên đi trong tế bào và cổng đầu ra quyết định số lượng trạng thái tế bào ảnh hưởng tới đầu ra.
Mô hình LSTM được định nghĩa bởi công thức:
		\begin{equation}
		f_t^{(t)} = \sigma(b_i^f + \sum_j U_{i,j}^f x^{(t)}_j + \sum_j W_{i,j}^f h_j^{(t-1)}) \label{eq:lstm1} 
		\end{equation}
		\begin{equation}
		g_t^{(t)} = \sigma(b_i^g+\sum_j U_{i,j}^g x^{(t)}_j + \sum_j W_{i,j}^g h_j^{(t-1)}) \label{eq:lstm2} 
		\end{equation}
		\begin{equation}
		o_t^{(t)} = \sigma(b_i^o+\sum_j U_{i,j}^o x^{(t)}_j + \sum_j W_{i,j}^o h_j^{(t-1)})
		\end{equation}
		\begin{equation}
		s_t^{(t)} = f_{i}^{(t)} s_i^{(t-1)} + g_t^{(t)} tanh(b_i+\sum_j U_{i,j} x^{(t)}_j + \sum_j W_{i,j} h_j^{(t-1)})
		\end{equation}
		\begin{equation}
		s_t^{(t)} = tanh(s_i^{(t)} q_i^{(t)})
		\end{equation} 
Trong đó, $x_j(t), h_t$ biểu diễn vector đầu vào hiện tại và trạng thái ẩn. W's, U's, b's là ma trận trọng số đầu vào, ma trận trọng số hồi quy và giá trị bổ sung tương ứng (bias). Các cổng đầu vào, cổng quên và cổng đầu ra được kí hiệu là $g_t, f_t, o_t$. $tanh, \sigma$ là các hàm kích hoạt tanh và sigmoid.

\subsection{Phương pháp chuỗi thời gian mờ} \label{fuzzy_definition}
Chuỗi thời gian mờ được giới thiệu lần đầu tiên bởi Song và Chissom dựa trên khái niệm tập mờ được giới thiệu bởi Zadeh năm 1965. Trái ngược với các phương pháp phân tích chuỗi thời gian thông thường, các giả định lý thuyết khác nhau không cần phải được kiểm tra theo các cách tiếp cận chuỗi thời gian mờ. Lợi ích lớn nhất của cách tiếp cận chuỗi thời gian mờ là có thể làm việc với tập dữ liệu nhỏ hơn.

Chuỗi thời gian mờ được định nghĩa như sau:
Cho U là tập vũ trụ, $U = {u_1,u_2,...,u_b}$. Tập mờ A của U được định nghĩa là   $A_i=f_{A_1}(u_1)/u_1 +f_{A_2}(u_2)/u_2 + ... + f_{A_b}(u_b)/u_b$. Trong đó,  $f_{A_i}$ là hàm phụ thuộc của tập mờ $A_i,  f_{A_i}:U \to [0, 1]$. $u_a$ là giá trị chung của tập mờ $A_i$. $f_{A_i}(u_a)$ là mức độ mờ của $u_a$ với tập mờ $A_i$. $f_{A_i}(u_a) \in [0; 1]$  và $1 \leq a \leq b$.

\textbf{Định nghĩa 1:}  Giả thiết rằng tồn tại mối quan hệ mờ F(t) và F(t-1). Khi đó, mối quan hệ này có thể được biểu diễn: F(t) = F(t-1) * R(t, t-1), với * là toán tử mờ. Giả sử rằng, $F(t-1) = A_i, F(t) = A_j$. Mối quan hệ mờ giữa F(t-1) và F(t) có thể được ghi chú bằng $A_i \to A_j$ trong đó, $A_i$ ám chỉ bên trái và $A_j$ ám chỉ bên phải của quan hệ mờ. Các mối quan hệ mờ này cũng có thể được nhóm lại để thiết lập các quan hệ mờ khác nhau.

\textbf{Định nghĩa 2:} Cho F(t) là một chuỗi thời gian mờ. Nếu F(t) phụ thuộc bởi F(t-1), F(t-2),... F(t-n) thì mối quan hệ mờ có thể được biểu diễn thành:
\begin{equation}
F(t-n),...,F(t-2),F(t-1)F(t)
\end{equation}
Đây được gọi là mô hình dự đoán chuỗi thời gian mờ bậc n.
\\

\textbf{Định nghĩa 3:} Cho F và G là hai chuỗi thời gian mờ. Giả sử rằng, $F(t-1) = A_i$, $G(t-1) = B_k$ và $F(t) = A_j$. Một mối quan hệ mờ hai chiều được định nghĩa: $A_i,B_k \to A_j$ trong đó $A_i, A_k$ ám chỉ vế trái và $A_j$ ám chỉ vế phải của phép suy diễn. Khi đó, mô hình dự đoán chuỗi thời gian mờ bậc 1:

\begin{equation}
 F(t-1), F(t-1) \to F(t)
\end{equation}

\textbf{Định nghĩa 4:} Cho F và G là hai chuỗi thời gian mờ. Nếu F(t) phụ thuộc bởi (F(t-1), G(t-1)), (F(t-2), G(t-2)), ..., (F(t-n), G(t-n)) thì mối quan hệ mờ này sẽ được biểu diễn như sau:
\begin{equation}
(F(t-1), G(t-1)), (F(t-2), G(t-2)), ..., (F(t-n), G(t-n)) \to F(t)
\end{equation}
Đây là mô hình dự đoán chuỗi thời gian mờ bậc n hai chiều, F(t) là yếu tố chính và G(t) là yếu tố phụ với t tương ứng = (...,0,1,2,...)

\textbf{Định nghĩa 5:} Cho F và $G_1,G_2,..., G_{k-1}$ là k chuỗi thời gian mờ. Nếu $F_{(t)}$ phụ thuộc bởi $(F_{(t-1)}, G_1(t-n),...,G_{k-1}(t-n)),..., (F_{(t-n)}, G_1(t-n),...,G_{k-1}(t-n))$ thì mối quan hệ mờ này sẽ được biểu diễn như sau:
\begin{equation}
(F_{(t-1)}, G_1(t-1),...,G_{k-1}(t-1)),..., (F_(t-n),G_1(t-n),...,G_{k-1}(t-n)) -> F_(t)
\end{equation}
Đây được gọi là mô hình dự đoán chuỗi thời gian mờ k chiều bậc n. Trong đó, $F_{(t)}$ là chuỗi thời gian mờ chính, $G_i(t)$ là chuỗi thời gian mờ phụ, với (t = ...,0,1,2,..., i = 1,2,..., k-1).

\section{Phương pháp phân tích mối tương quan nhiều chiều}
Phương pháp phân tích dữ liệu chuỗi thời gian nhiều chiều cũng là một phương pháp rất hiệu quả nhằm cải thiện độ chính xác của mô hình dự đoán. Một trong những tính chất quan trọng với dữ liệu nhiều chiều đó là sự tương quan giữa các chiều dữ liệu. Đối với bài toán dự đoán, việc đưa đầu vào là chuỗi dữ liệu nhiều chiều mà các chiều dữ liệu không có sự tương quan phù hợp với nhau có thể gây ra tác dụng ngược, đó là gây nhiễu và dẫn đến bóp méo dữ liệu đơn chiều. 

Có hai loại độ đo để xác định độ tương quan giữa hai biến ngẫu nhiên: Độ đo tương quan tuyến tính và độ đo tương quan phi tuyến tính. Đối với độ tương quan tuyến tính, Pearson correlation coefficient đang là độ đo phổ biến nhất. Độ đo tương quan pearson đôi với hai biến ngẫu nhiên (X,Y) được tính toán theo công thức:
\begin{equation}
\rho = \frac{\sum_{i}(x_i - \bar{x_i})(y_i - \bar{y_i})}{\sqrt{\sum_{i}(x_i - \bar{x_i})^2}\sqrt{\sum_{i}(y_i - \bar{y_i})^2}}
\end{equation}  
Trong đó, $\overline{x_i}$,  $ \overline{y_i}$ lần lượt là giá trị trung bình của hai biến ngẫu nhiên X,Y. Giá trị của $\rho$  nằm trong khoảng [-1,1]. Theo đó, nếu $\rho = -1$ hoặc $\rho = 1$, thì chứng tỏ hai biến ngẫu nhiên X,Y là có mối tương quan tuyệt đối với nhau và X,Y là hoàn toàn độc lập với nhau nếu  $\rho = 0$. Tuy nhiên, dữ liệu thực tế thường là phi tuyến nên độ đo tương quan tuyến tính thường không phù hợp. 
Trong số rất nhiều độ đo tương quan phi tuyến, giá trị entropy được sử dụng khá rộng rãi. Entropy là một khái niệm trong lý thuyết thông tin, là độ đo không chắc chắn của biến ngẫu nhiên X, được tính toán như sau:
\begin{equation}
H(X) = -\sum_{i} P(x_{i}) \log_2{P(x_{i})}   
\end{equation}           
Giá trị entropy của X sau khi chia các giá trị của X theo các giá trị của Y, được tính theo công thức sau:
\begin{equation}
	H(X|Y) = -\sum_{j} P(y_{j}) \sum_{i} P(x_{i}|y_{j})\log_2{P(x_{i}|y_{j})}
\end{equation}
Trong đó, $P(x_{i})$, $ P(y_{i})$ là xác suất tiên nghiệm của các giá trị trong X,Y, $P(x_{i}|y_{j})$ là xác suất hậu nghiệm khi các giá trị X quan sát các giá trị của Y.

Độ giảm sự không chắc chắn của X khi chia các giá trị của X theo các giá trị của Y được gọi là thông tin bổ sung (information gain):
\begin{equation}
IG(X|Y) = H(X) - H(X|Y)  
\end{equation}        
Đối với độ đo này, biến Z được coi là có độ tương quan với X vào hơn Y nếu như $IG(Z|X) > IG(Z|Y)$. IG là một độ đo đối xứng, tức là                 $IG(X|Y) = IG(Y|X)$. Ngoài ra, IG thường có giá trị cao hơn đối với các biến có nhiều giá trị hơn. Để giải quyết vấn đề này, độ đo đối xứng không chắc chắn của X và Y [16] được đề xuất theo công thức:
\begin{equation}
SU(X,Y)= 2 [\frac{IG(X|Y)}{H(X)+H(Y)}]\label{eq:su}
\end{equation}  

SU luôn có giá trị nằm trong khoảng [0,1]. Theo đó, nếu SU có giá trị bằng 1, tức là X và Y có sự tương quan tuyệt đối còn nếu SU có giá trị bằng 0, X và Y hoàn toàn độc lập với nhau. Và SU vẫn đảm bảo tính đối xứng, tức là SU(X|Y) = SU(Y|X).
Thông qua bước lựa chọn đặc trưng, chúng tôi chọn ra được một số lượng
$k  (k \leq n)$ thông số có độ tương quan cao cho giai đoạn huấn luyện mô hình.

\textbf{Trong chương này,} em đã trình bày các kiến thức cơ bản về điện toán đám mây và bài toán tự động mở rộng tài nguyên sử dụng đối với dịch vụ điện toán đám mây. Em cũng đã tiến hành khảo sát một cách tổng quan các nghiên cứu hiện tại cho bài toán dự đoán chuỗi thời gian và đặc biệt là dự đoán tài nguyên sử dụng trong môi trường đám mây đã được công bố thời gian qua. Các nghiên cứu này đã đề xuất các mô hình hệ thống, các thuật toán học, ... khác nhau và cũng đã đạt được những kết quả đáng khích lệ. Tuy nhiên, hầu hết các nghiên cứu đều mới chỉ phân tích đơn lẻ các thông số tài nguyên sử dụng mà bỏ qua đi việc phân tích dữ liệu nhiều chiều. Ngoài ra, kĩ thuật mờ hóa dữ liệu cũng được sử dụng nhằm làm giảm độ biến động dữ liệu và nhóm chúng thành chuỗi thời gian mờ đa chiều để đưa vào mô hình học. Trên một khía cạnh khác, độ tương quan giữa các chiều dữ liệu cũng là một yếu tố quan trọng cần được xét đến trong việc phân tích chuỗi thời gian đa chiều khi mà các thuộc tính không có độ tương quan cao có thể gây nhiễu và dẫn đến sự bóp méo dữ liệu. Rất nhiều nghiên cứu đã đề xuất các phương pháp nhằm phát hiện tương quan giữa các chiều dữ liệu, đặc biệt là các đại lượng trong môi trường điện toán đám mây. Tuy nhiên, chưa có một phương pháp nào tích hợp việc lựa chọn đặc trưng giữa các chiều dữ liệu để cải thiện độ chính xác dự đoán.
\\

Dựa trên các thảo luận và đánh giá đó, các đóng góp được đề cập trong nội dung của đồ án này bao gồm: 
\begin{itemize}
	\item Đề xuất một hệ thống dự đoán lý thuyết cho dịch vụ đám mây tự động mở rộng tài nguyên bằng cách phối hợp một vài kĩ thuật cho tiền xử lý dữ liệu và cải thiện độ chính xác dự đoán. 
	\item Đề xuất thuật toán sử dụng độ đo đối xứng không chắc chắn (symmetrical uncertainty) để đánh giá tương quan giữa các chiều dữ liệu. Cơ chế này giúp xác định và lựa chọn ra các thông số có độ tương quan cao để đưa vào mô hình huấn luyện. 
	\item Đề xuất một cơ chế nhằm làm giảm độ biến động của dữ liệu sử dụng kĩ thuật làm mờ và phân tích chuỗi thời gian đa chiều sử dụng mạng nơ-ron ngắn hạn dài (Long short term memory neural network - LSTM) để cải thiện độ chính xác dự đoán. Một cách tiếp cận mới được gọi là mô hình \textbf{MF-LSTM}.
\end{itemize}



